_3\. 罗马的状况 伊索拉尼和那不勒斯人 布拉奇奥成为佩鲁贾和教皇国其他城市的威权统治者。保罗-奥尔西尼家族倒台。1417 年，布拉奇奥成为罗马七十天的领主，斯福尔扎将其驱逐。马丁和琼二世。 康斯坦茨会议结束。胡斯。马丁五世前往意大利。巴尔塔萨-科萨灭亡。马丁与琼二世签订条约。与布拉奇奥签订条约 博洛尼亚归顺教会。1420 年 9 月 29 日，马丁五世进入罗马。

当这些重大事件在遥远的康斯坦茨发生时，罗马却依然冷冷清清，成为所有能用刀剑维护自己的人的权力欲望的目标。枢机主教团以最不完善的方式从议会统治着罗马城和教皇国，而雅各布-伊索拉尼从约翰二十三世开始一直是罗马的精神和世俗助理司祭。1415 年 10 月 6 日，他任命伊莫拉的里卡多-阿里多西（Riccardo Alidosi）为参议员。圣天使城堡仍在为琼王后坚守，罗马人在 8 月 3 日攻克了米尔维奥桥，但却无法征服这座城堡。城里有一个那不勒斯人的党派，这引起了足够的骚乱和政治审判。10 月 7 日，最受尊敬的市民之一莱洛-卡波奇家族被处决。当时，琼嫁给了法国王室马尔什伯爵雅各布-波旁。这位王子很快夺取了政权，将他的妻子从军团中除名，将她的前保护人斯福尔扎投入监狱，将保罗-奥尔西尼家族从监狱中释放出来，并于 11 月派他前往罗马，在那里建立那不勒斯人的影响力。

伊索拉尼无力抵抗。双方达成协议，解除了对圣天使城堡的围困。城堡仍然是那不勒斯在罗马的权力基地，两个权力机构在这里并肩作战。事情就这样悬而未决，直到第三个王位请求者出现在城墙外。他是一位勇敢的乐队将军，名叫布拉奇奥（Braccio），之前是约翰二十三世的督军，已经是当时与斯福尔扎齐名的最优秀的战士。他有一个当之无愧的姓氏--Fortebraccio，意思是 "强壮的手臂"，就像诺曼人威廉曾被称为 "铁臂 "一样。他是佩鲁贾附近其父城堡蒙托内的伯爵，最初在巴尔比亚诺手下服役，在安格文家族对罗马和那不勒斯的战役中表现出色，后来又多次骚扰他被放逐的家乡佩鲁贾，并在切塞纳和博洛尼亚近海战功卓著。约翰二十三世被废黜后，博洛尼亚于 1416 年 1 月 5 日再次宣布成为自由共和国。布拉奇奥以教皇士兵队长的身份在附近与这座城市达成了和解，之后他带着部队撤往其他地方寻求财富。现在，他试图夺取佩鲁贾。这座城市向里米尼的查尔斯-马拉泰斯塔家族和保罗-奥尔西尼家族求援。但后者被打得头破血流，甚至被俘，于是胜利者于 7 月 19 日进入佩鲁贾，占领了它的威权统治者。保罗现在逼近了。8 月 5 日，他在埃尔萨谷口村被布拉奇奥的副将塔塔利亚-迪-拉韦洛（Tartaglia di Lavello）和洛多维科-科隆纳（Lodovico Colonna）杀死；就这样，多年来在罗马历史上叱咤风云的奥尔西尼家族倒在了科隆纳的剑下。

在这些胜利之后，大胆的布拉奇奥开始了辉煌的职业生涯。奥尔维耶托、托迪和里耶蒂接受了他作为他们的领主，征服罗马的计划不再显得过于宏大。意大利一望无际的混乱局面鼓励着帮派将领们利用这一点。在外国的私掠者试图建立国家之后，意大利的兀术们继续这一努力，并取得了更大的成功。其中，布拉奇奥和斯福尔扎最令人难忘，他们都是意大利新式战争艺术的奠基人，在军事上同样伟大，但在财富上却不尽相同。我们不能不钦佩这些人的男子气概和活力。

布拉奇奥（Braccio）的队长塔塔利亚（Tartaglia）正在逼近罗马，他的进展在这里引起了极大的恐慌。1416 年 8 月 26 日，由参议员约翰-阿里多西（John Alidosi）主持的议会任命了三位总督来保卫这座城市。红衣主教伊索拉尼（Isolani）和罗马人民的使者前往苏特里前往塔尔塔利亚的营地，9 月 16 日，出于恐惧和需要，他们与这位掠夺性的督军缔结了一项条约，根据该条约，他将作为 Patrimonium 的校长保卫教会和罗马，并获得丰厚的报酬。罗马的一切都摇摆不定，无能为力；出现了布拉奇奥的党派；阴谋被制造、揭露和惩罚；12 月 11 日，年迈的约翰-岑西的头颅掉了下来，他曾在一段时间里占据着受人尊敬的元老和庶民统领官的位置。他被诱骗到元老宫，未经审判就在那里被斩首，而守夜人和地区队长都毫不知情。此事刚发生不久，就有人看到红衣主教伊索拉尼从他在达马索的圣洛伦索的家中骑马来到元老宫，高呼："教会万岁！" 几乎每天都有处决发生；这只是让罗马惊恐了片刻，因为在那个所有城市的人民政权都动荡不安的年代，没有什么比在市政宫殿的庭院里执行处决更常见的了。

在征服了翁布里亚和萨比纳及图西亚的部分地区后，布拉奇奥于 1417 年 6 月 3 日出现在罗马。他先在朱比莱奥城堡扎营，然后于 6 月 9 日转移到城门外的圣阿格尼塞。当红衣主教使节伊索拉尼（Isolani）大胆地走到他面前询问他为何而来时，这位强盗将军回答说，他和教皇们有一个共同的理由，那就是权力欲；只要罗马教廷空缺，教皇不在，他就想守卫这座城市。罗马人的防御手段贫乏，城墙坚固程度很低，唯一的圣天使城堡具有抵抗力；被封锁的城市里缺少武器。红衣主教鼓励市民们坚持下去，他们发誓不再欢迎胆大妄为的佩鲁贾人。但布拉奇奥很快就迫使他们这样做了，即使是在节日的盛况下。他在城里的支持者，包括雅各布-科隆纳（Jakob Colonna）、巴蒂斯塔-萨维利家族（Battista Savelli），甚至红衣主教佩特鲁斯-斯特凡内斯基（Petrus Stefaneschi），都在议会中推动了在一定条件下接纳敌人的决定。6 月 16 日，红衣主教和所有地方长官骑马来到阿皮亚门，将罗马的威权统治者授予布拉奇奥。罗马人挥舞着手掌，喊着 "布拉奇奥万岁！"，而不是剑。随后，这位大胆的黑帮头目进入了世界之都，出于无奈，世界之都羞愧地承认他为主人。在红衣主教公使带着元老逃往圣天使城堡的那不勒斯驻军后，他在阿汶丁山的圣玛丽教堂住了下来。

我们惊讶于时代的变迁。世界上最伟大的国王都曾围攻过罗马，并从奥勒良的城墙上撤退；在前来参加加冕典礼的众多皇帝中，只有极少数获准进入罗马，几乎所有的皇帝都不得不满足于在梵蒂冈举行这一仪式，而勇敢的市民们则紧闭城门，不让他们进入。巴巴罗萨和腓特烈二世的努力都无法实现的目标，现在却被一个土匪将军在几天之内完成了。几个世纪以来坚不可摧的罗马，在十年内被毫不费力地征服了三次。罗马在福尔特布拉奇奥（Fortebraccio）的剑下陨落，标志着中世纪曾确保罗马人光荣独立的共和精神的衰落。同样的精神也在其他城市沉沦：米兰现在成了公国；比萨成了佛罗伦萨的臣民；热那亚在米兰和法国之间摇摆不定；较小的共和国成了暴君和帮派首领的牺牲品；只有威尼斯像大海中的磐石一样屹立不倒，只有佛罗伦萨还留着公民自由的夕阳。

布拉奇奥给自己取了一个 "城市卫士 "的称号，或者说他满足于这个谦逊的领主称号。过去只有皇帝、教皇或那不勒斯国王才能享有的权利，现在成了一个乐队队长的权利；他任命了一位元老，安蒂格利奥拉的鲁杰罗伯爵，他的同胞，而红衣主教斯特凡内斯基则僭取了教会助理司祭的职位。7 月 8 日，布拉奇奥进驻梵蒂冈，从这里指挥对圣天使城堡的围攻。这座堡垒与圣玛丽亚-特拉斯庞蒂纳附近的金字塔形坟墓罗穆卢斯之墓（Meta of Romulus）相连；它被装备成一座堡垒，并配备了守备部队，守备部队通过绳索从圣天使城堡获得给养。7 月 21 日，Meta 在烧毁绳索后向布拉奇奥投降。但他的运气到此为止。

佩鲁贾大获全胜的消息轰动了那不勒斯。伊索拉尼从被围困的圣天使城堡向女王派出信使，请求救援。现在正是时候，因为 7 月 23 日塔尔塔利亚的到来增援了强盗将军的部队。琼夺回了国家政权，从丈夫手中夺回了权杖，将斯福尔扎从枷锁中解救出来，并任命他为大调解人；她委托这位布拉奇奥的私人敌人向罗马进军，因为她本人也希望通过驱逐暴君与未来的教皇会合。斯福尔扎经过马里诺，在那里与奥尔西尼家族会合，并于 8 月 10 日出现在罗马城前，罗马城现在和古代一样，成了两位伟大的战争队长争风吃醋的目标。没有比这更光彩夺目的战场供这两位将军衡量自己的实力了。

斯福尔扎在圣约翰门前扎营。他以骑士精神送给对手一只血手套，以示挑战；但布拉奇奥不敢接受，他在拉特兰广场上按兵不动，于是斯福尔扎于 8 月 11 日越过阿尔班山向奥斯提亚进军，在一座船桥上渡河，现在以一个大弧形向马里奥推进，他打算从那里攻下圣天使城堡。城里的人开始躁动不安；布拉奇奥曾囚禁了几百名罗马人，现在他还给了他们自由，并将罗马的名流召集到梵蒂冈，告诉他们他决定撤退。在佩鲁贾的流放者用征服永恒之城的荣耀装饰自己，并真正统治了这座城市七十天（这足以让一个名字永垂不朽）之后，他不得不于 8 月 26 日离开。

第二位帮派将军进入了罗马。1417 年 8 月 27 日，科托戈诺拉的农民吹着号角从城堡大门进入梵蒂冈，全城以教会和那不勒斯女王的名义向他致敬。他任命锡耶纳的约翰-斯皮内利（John Spinelli）为参议员；安排向布拉奇奥投降的红衣主教斯蒂法内斯基（Stefaneschi）将伊索拉尼押往圣天使城堡，10 月 31 日，他在那里遭遇了灭顶之灾。他曾是圣学院最杰出的人物之一，数次担任该城的使节，并曾将该城交给拉迪斯劳斯国王。伊索拉尼现在再次接管了教会的军团，因为斯福尔扎已经出发去追击敌人了。他首先向帕莱斯特里纳进军，布拉奇奥的副指挥官尼科洛-皮奇尼诺在布拉奇奥逃跑后在扎加罗洛建立了自己的据点，并一直向罗马进军。皮奇尼诺是后来著名的战争能手，他被俘后，帕莱斯特里纳进行了胜利的抵抗。塔尔塔利亚也在图斯尼亚卡被斯福尔扎击败。11 月 11 日，奥多-科隆纳在康斯坦茨被提升为教皇时，罗马的状况就是这样。

马丁五世不得不接受既成事实；他与琼王后结盟，并委托她在自己不在期间保护罗马；他确认伊索拉尼为助理司祭，斯皮内利为元老。斯福尔扎本人在罗马过冬。1418 年春，他被召回那不勒斯，将军队的最高指挥权移交给了侄子福斯奇诺。

与此同时，马丁渴望回到意大利。他想逃避教会改革，结束宗教会议。教会大会于 1418 年 4 月 22 日举行了最后一次会议，五年后在帕维亚再次召开，之后每十年更新一次。因为大公会议已经成为一种巨大的权力，不允许它止步于康斯坦茨；相反，它成为了新教会宪法的构成要素。康斯坦茨议会废黜了三位教皇，提升了一位教皇，烧死了两位著名的异教徒，但却没有满足人民对教会改革的最深切需求。只是偶尔与个别国家达成了一些协议，但这些协议并没有消除教会管理的弊端。自私的马丁在教权党的热切支持下，步其前辈的后尘；他欺骗了世界的改革，给教会本身带来了不幸，因为他不希望大公会议削弱教皇的权威。

大公会议最重要的成功只是确立了教会大会凌驾于教皇之上的原则；此外，它还首次将欧洲舆论作为一种权力，并确保了科学作为一个独立机构在影响人类的最高问题上的决定性地位。它结束了分裂。但是，伴随着这一长期分裂的是另一个更深层次的分裂，它不是由分裂造成的，但却得到了有力的推动：新教异端，它实现了被否认的改革，一个更成熟的时代的理性、知识和信仰的工作，即使只是在一个世纪之后，通过与天主教会的分离。威克里夫和洛哈德派的教义在英格兰引发的这场大运动，是布雷西亚的阿诺德、马西利乌斯和奥卡姆的新旧吉贝尔派思想的延续；因为他们的教义否认教皇的世俗管辖权，同时抗议教皇的精神专制主义；它拒绝教会的等级制度，在信仰问题上以圣经作为基督教教义知识的唯一来源。思想自由的英格兰保护威克里夫免遭火刑，但他英勇的继任者约翰-胡斯和杰罗姆却在康斯坦茨被处以火刑，这玷污了对西吉斯蒙德的记忆。这位著名的布拉格主教的主要罪行是拒绝神职人员的任何世俗管辖权、他的神职人员平等原则以及由此产生的教皇不是教会之首、教会可以在没有教皇的情况下存在的主张。但是，精神的极度躁动并没有因为西吉斯蒙德向罗马统治者献祭而得到抑制；康斯坦茨柴堆的火星像火种一样被带到了波希米亚和德国，一个世纪后在德国维滕贝格烧毁一头公牛的反叛火焰，也同样来自胡斯的火葬场。

1418 年 5 月 16 日，马丁带着西吉斯蒙德率领的豪华随从离开康斯坦茨，经日内瓦前往米兰，并于 10 月 12 日抵达米兰。这座名城当时由乔瓦尼-加莱佐的次子、残忍的菲利波-玛丽亚统治，他是唯一的统治者，也是家族的最后一位继承人，因为他残暴的哥哥乔瓦尼-玛丽亚在 1412 年 5 月 16 日倒在了阴谋家的刀下。马丁进入米兰时的场面非常壮观，但却没有像从里昂返回的英诺森四世那样受到虔诚的热情接待。他也是作为一个没有国家的绅士来到意大利的。在整个教皇国，他几乎没有一个城市是属于自己的。又过了两年，他才得以承认自己的世俗权力并迁入梵蒂冈。

伊索拉尼枢机主教无法平息罗马的严重混乱。巴蒂斯塔-萨维利家族（Battista Savelli）和查尔斯-奥尔西尼家族（Charles Orsini）领导着那里的交战派系，而琼王后则仍然占据着奥斯提亚、奇维塔韦基亚和圣天使城堡，甚至用她的军队统治着这座城市。博洛尼亚仍然宣称自己是一个自由共和国，布拉奇奥仍然是斯波莱托以及翁布里亚和托斯卡纳部分地区的暴君。马丁五世在布雷西亚和曼图亚（1418 年末他还留在那里），以及佛罗伦萨（1419 年 2 月他在那里定居），都努力通过条约消除这些障碍。佛罗伦萨人邀请了他，并盛情接待了他；但他们却用讽刺挖苦的口吻嘲笑他，当巴尔塔萨-科萨身着简陋的服装出现在新教皇面前向他表示自己的怜悯时，他们却对他充满了怜悯。马丁认为有必要将他置于自己的控制之下，因此将他从海德堡的行宫伯爵路易的监护下送到了意大利；然而，科萨因为害怕遭受塞莱斯廷五世的命运而逃走了，但随后又主动前往佛罗伦萨，在那里他拜倒在继任者的脚下。后者将红衣主教的紫袍留给了他，但最后的羞辱却让科萨陷入了坟墓。他于 12 月 22 日在佛罗伦萨去世。他的坟墓是美第奇的科斯莫斯（Cosmus of Medici）为他修建的，现在还可以在圣约翰洗礼堂看到。

马丁从佛罗伦萨派他的弟弟乔丹和侄子安东尼奥前往那不勒斯，因为他认识到只有在约翰的帮助下才能恢复教皇国，而王后也明白只有在教皇的帮助下才能维持她摇摇欲坠的王位；但安茹的路易现在刚刚开始向他提出新的要求，马丁亲自启动或明智地利用了这些要求。因此，与那不勒斯的旧附庸关系又要重新开始了。王后答应将罗马、坎帕尼亚（Campagna）、奥斯提亚（Ostia）和奇维塔韦基亚（Civitavecchia）交给教皇全权代表，借兵给教皇以征服他的国家，并赐予科隆纳家族封地。作为回报，马丁承认她为王后，1419 年 10 月 28 日，红衣主教莫罗西尼在那不勒斯为琼加冕。

为了将他最强大的对手布拉奇奥从教皇国驱逐出去（没有布拉奇奥的同意，他无法前往罗马），马丁五世拉拢了斯福尔扎。后者在维泰博与对手交战，直到对手同意与教会媾和，媾和于 1420 年 2 月 8 日举行。佩鲁贾的暴君带着王室的荣耀出现在他的盟友佛罗伦萨。佛罗伦萨人对他的钦佩和讽刺深深地触怒了马丁，以至于他当时就决定离开这座城市。布拉奇奥将部分掠夺物归还给了教皇，但他以助理司祭的头衔接收了佩鲁贾和其他城市。对马丁来说，与这位令人憎恨的刽子手签订的条约固然是屈辱的，但它既实用又有利，因为他现在把这位令人生畏的将军收归麾下，委托他对博洛尼亚作战。1419 年 5 月 13 日，他向这座城市许诺了自治权和总督职位，但只是为了在有利时机背叛这座城市。当习惯于胜利的强盗将军进入博洛尼亚境内时，博洛尼亚于7月15日屈服，红衣主教加布里埃尔-康杜尔默（Gabriel Condulmer）以教会的名义进入了博洛尼亚。

直到现在，马丁五世才得以前往罗马。罗马人将这座城市交给了他的兄弟兼特使乔丹，并紧急邀请他前往，于是他于1420年9月9日离开了佛罗伦萨。他在许多领主的率领下，沿着卡西亚道经维泰博抵达罗马。他的到来激怒了这座城市。正是这座城市因为急切地希望罗马人成为教皇而导致了分裂，而现在，它的第一个王朝的罗马人确实成为了教皇，从而结束了分裂。漫长的、难以言表的苦难似乎已经消逝，一个辉煌但不自由的新时代已经到来。9 月 28 日，马丁抵达罗马，罗马教廷从此真正地、永远地回归了。他在S. Maria del Popolo过了一夜，直到9月29日星期日，罗马人才把他领到梵蒂冈。他从波波洛门（Porta del Popolo）穿过荒凉的马尔斯广场（Field of Mars），来到圣马可教堂（St Mark's），然后又来到圣彼得大教堂（St Peter's）。罗马贵族为他撑起了紫色的顶篷，小丑们在他面前翩翩起舞。傍晚时分，守卫者和地区队长骑着马，与许多人一起穿过城市，他们手举火把，高呼："教皇马丁万岁！"

马丁五世发现罗马处于和平时期，但由于瘟疫、战争和饥荒，罗马沦为苦难之地，几乎看不出是一座城市。古物、房屋和教堂都变成了废墟，街道上到处是沼泽和瓦砾，几乎无法移动。在惊愕的教皇面前，这里的人们不是高贵的国际大都市市民，而是一群堕落的乌合之众。这座城市还充斥着小偷和强盗。当时的一位英国编年史家被罗马的状况震惊了，他写下了这样的话："上帝啊，罗马是多么令人怜悯啊！它曾经充满了伟大的领主和宫殿，现在却到处都是茅屋、盗贼、狼和虫子，到处都是荒地，而罗马人自己却在互相撕咬"。当乌尔班五世和格里高利十一世返回罗马时，他们也被罗马的可怕面貌震惊了，但这座城市仍然在行会的统治下屹立不倒，俨然一个共和国。现在，不仅贵族，资产阶级也已解体，罗马只剩下一堆荒凉的碎片。马丁五世登基的微薄庆典结束了这座中世纪城市漫长而值得纪念的时代，并开启了一个新的时代，在这个时代里，它以一种新的形式从废墟中走了出来，而教皇，现在只是它的主人，赋予了它新的形式。教皇的宫殿--梵蒂冈出现了，而它的对手--共和时期的元老宫，则作为人民自由和第二个过去的纪念碑沉没了。
